\chapter{マイクロバブルロボットにおける直径の変化特性}
本章ではマイクロバブルロボットの駆動実験の動画を用いて,マイクロバブルロボットの直径変化の特性と変動の要因について解析を行う.\par

\section{実験動画}
解析に用いた実験動画は次に示す２つの動画である.
\subsection{複数バブルの手動操作による駆動}
複数のマイクロバブルロボットを駆動させた動画として以下の画像(図\ref{Manual video})に示す.
図xxに示す動画では左下にて４体のバブルを逐次生成し,中心に置かれたガラスビーズに対して四角形を描くように配置される.
配置された後に中心に置かれたガラスビーズを,４つのマイクロバブルロボットで把持し搬送している.尚当該動画中においてマイクロバブルロボットの
フォーメーション制御は行われていない. \par
この動画中における各マイクロバブルロボットの軌道を図\ref{OpenLoop_Traject}に示す.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[][Time at 0 Sec.]{\includegraphics[width = 4cm]{Size_Increasase/OpenLoop_4_START.png}\label{Openloop_Start}} \quad
    \subfloat[][Time at 65 Sec.]{ \includegraphics[width = 4cm]{Size_Increasase/OpenLoop_4_Deploying.png}\label{Openloop_Dropping}} \quad
    \subfloat[][Time at 91 Sec.]{ \includegraphics[width = 4cm] {Size_Increasase/OpenLoop_4_Deploied.png}\label{Openloop_Dropied}}
    \caption[]{Multi robot of controlled by manual}
    \label{Manual video}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[clip,width = 5cm]{Size_Increasase/OpenLoop4_Trajectry.png}
    \caption[]{複数バブルの手動操作による駆動動画における各ロボットの軌道}
    \label{OpenLoop_Traject}
\end{figure}


\subsection{単体バブルの手動操作による駆動}
単体のバブルを空間中で移動させた動画として以下の画像に示す.
図\ref{SingleBubble_Traject}に示す動画では左下にで一体のバブルを生成し,空間上を移動させたものである.
また,図に示される線はバブルを駆動した軌道である. \par

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{c}
        \begin{minipage} {0.3\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 4.5cm]{Size_Increasase/SingleRobot_Pass1.png}
                \hspace{1.5cm} (a) Pass 1st section
            \end{center}
        \end{minipage}

        \begin{minipage} {0.3\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 4.5cm]{Size_Increasase/SingleRobot_Pass2.png}
                \hspace{1.5cm}  (b) Pass 2nd section
            \end{center}
        \end{minipage} 

        \begin{minipage} {0.3\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 4.5cm]{Size_Increasase/SingleRobot_Pass3.png}
                \hspace{1.5cm} (c) Pass 3th section
            \end{center}
        \end{minipage} 
\\
        \begin{minipage} {0.3\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 4.5cm]{Size_Increasase/SingleRobot_Pass4.png}
                \hspace{1.5cm} (d) Pass 4th section
            \end{center}
        \end{minipage}

        \begin{minipage} {0.3\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 4.5cm]{Size_Increasase/SingleRobot_Pass5.png}
                \hspace{1.5cm} (e) Pass 5th section
            \end{center}
        \end{minipage} 

    \end{tabular}

    \caption[]{単体バブルの手動操作による駆動動画における各ロボットの軌道}
    \label{SingleBubble_Traject}
\end{figure}

図に示す軌道はそれぞれ\ref{SingleBubble_Traject}aが0$\sec ~117\sec$ \ref{SingleBubble_Traject}b が$117\sec ~ 190\sec$
\ref{SingleBubble_Traject}c が$190\sec ~ 250\sec$ \ref{SingleBubble_Traject}d が$250\sec ~ 317\sec$ \ref{SingleBubble_Traject}e $317\sec ~ 361\sec$
の時間帯における移動軌跡を示している.

\section{バブル直径の変化傾向と画像の背景輝度との相関}
先行研究において画像上の背景輝度とバブル直径の変化との関係性について検討している.しかし,有意な関係を示すデータが得られなかったため解析手法の工夫が必要であるとの結論とまとめている.
本節では先行研究における画像上の輝度とバブルの変化傾向の内容を再検証する.\par


\subsection{輝度との相関の仮定}
本環境においてマイクロバブルロボット,及び作業空間は顕微鏡と赤外線フィルタを通してカメラで撮影されている.また顕微鏡の構造上撮影の為には背面からある程度の投光する必要がある.
従って,同一の光源から投光されているにも関わらず,画像中に輝度の高い箇所と低い箇所がある場合これは光エネルギーの吸収にムラがある可能性が考えられる.\\
バブルの直径は与えられたエネルギーと周囲温度に依存して変化すると考えられるため,エネルギーの吸収にムラがある場合バブルの直径変化にも影響を及ぼす可能性が考えられる.\par
そのため本節では空間における背景輝度と,バブル直径の変化傾向の関係について検証した.

\subsection{解析手法}
グレーズケール画像を作成しこれと,図\ref{SingleBubble_Traject}で示されたマイクロバブルロボットの軌道から任意時刻におけるバブルの直径と当該位置での輝度を取得し相関関係がないか解析した.

\subsection{結果}
Matlabを用いて相関を分析したところ下の図\ref{Analyze_Traject}と表\ref{Anapyze_of_coor}に示す結果になった.\par
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[]{輝度と直径の変化量間の相関}
    \begin{flushright}
        単位は[pixel]
    \end{flushright}
    \begin{tabular}{c||r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}
        Area& 1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 &9 &10 &11 &12\\ \hline \hline
        Diameter&0.6 &0.3  &0.1 &0.0 &0.0 &0.0  &0.3 &0.2& -&-0.5 &- &0.3\\ \hline
        Difference&0.0 &-0.0& -0.0& 0.0& 0.0& 0.0& 0.0& -& -0.0&- & -0.0\\
    \end{tabular}
    \label{Anapyze_of_coor}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[clip,width = 9cm]{Size_Increasase/Area_of_annalyze.png}
    \caption[]{解析区間ごとの軌道}
    \label{Analyze_Traject}
\end{figure}

\section{バブル直径の変化傾向とチェンバ上の位置との相関}
本節では先行研究において関係性がみられた空間での位置によるバブル直径の変化傾向について更に検証をおこなう.\par

\subsection{解析手法}
図に示すように,単体のバブルを駆動している動画において,直径の変化曲線は数回直径の変化率大きく変化している箇所が見てとれる.
特にバブル直径と近似曲線との差分を図示すると特に顕著であり転換点の様に見てとれる(図\ref{Compare_Bubble2Diff}).
この転換点は空間上でバブルが水平方向に中心を通過したタイミングと概ね一致する.\par
従い,空間を画像中心を基準に右側,左側の2つに分類しそれぞれの空間ごとにバブルの動きと直径の変化を記録する.\\
記録後のデータに対して表\ref{Area_and_move}に示すように区間ごとに分割,当該区間ごとに直径の変化を一次関数に近似し関数の傾きを記録,評価した.\par

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[]{実験}
    \label{Area_and_move}
    \begin{tabular}{l||cccc}
        Index& 右側 解析区間& 左側 解析区間 & 右側解析結果&左側解析結果 \\
        Section1 &1839 - 2238& 1 - 708&0.0003238&-0.0001495\\ \hline
        Section2 &2391 - 2765& 784 - 1321&-0.009731&0.0002953\\ \hline
        Section3 & 2831 - 3709& 1397 - 1772&-0.001079&0.001079\\ \hline
        Section4 &3767 - 4339& 4550 - 4719&-0.00862&0.001133\\ \hline
        Section5 &4412 - 4548& 4775 - 5070&-0.0007592&0.0007143\\ \hline
        Section6 &6891 - 7158& 5093 - 5693&-0.0000831&0.0007111\\ \hline
        Section7 &7216 - 7990& 5437 - 5693&-0.0007478&-0.0007797\\ \hline
        Section8 &8034 - 8125& 5753 - 6112&-0.001458&-0.0007994\\ \hline
        Section9 &8126 - 10471& 6151 - 6414&0.0003182&0.000462\\ \hline
        Section10 & non&6620 - 6840&non&0.00009325\\ \hline
        Section11 & non& 6841 - 8192&non&-0.0004331\\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 13cm]{Prediction&Fitting/Bubble_Diameter_and_Difference.png}
    \caption{バブル直径の変化と近似曲線との差分}
    \label{Compare_Bubble2Diff}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 13cm]{Prediction&Fitting/Dived_LandR.png}
    \caption{空間毎に分割して近似したバブル直径の変化}
    \label{Dived_LandR}
\end{figure}

\subsection{結果}
表\ref{Area_and_move} 及び図\ref{Dived_LandR}に示すように画像の右側、左側で近似値
に対するバブルの直径変化の差分は上昇傾向か下降傾向に概ね別れた,従って少なくとも当該動画環境では空間上での位置によって
バブル直径の変化傾向は変動すると推定される.\par

\section{まとめ}
本章ではバブルの直径の変化特性について,画像上の要素,空間要素との相関が
存在しないか画像処理を用い解析を行いその結果を示した.
特に高橋らの研究より指摘されていた輝度と直径変化量との関係であるがこれの相関係数は全領域でほぼ$0$であり
優位な関係は認められない事がわかった.\par
同時に指摘されていたチェンバ上における空間位置との直径変化量の相関は画像中心を境界に右側が平均$-0.0028$左が$0.00039$と
微小な値ではあるが符号が違うなど明確に差が見られた.\par
今後,より細かく空間毎の変化傾向を解析する事,空間変化傾向を含んだ数式モデルの設計が必要となる.\par